（眾新聞）法官沈小民就旺角暴動罪判詞全文

眾聞
法官沈小民就旺角暴動罪判詞全文

撰文: 眾新聞記者 | 發佈日期: 17.03.17 | 最後更新: | 2017-03-17 15:29:53

香港特別行政區 訴 許嘉琪 ( 第一被告 )、麥子晞 ( 第二被告 )、薛達榮 ( 第三被告 )

前言

本案是一宗暴動案件，三名被告人經審訊後被法庭裁定一項暴動罪成，違反香港法例第245章《公安條例》第19條。

案情

2. 暴動發生於2016年農曆年初二（2月9日 ）的凌晨時分，地點位於彌敦道北行線近豉油街一帶。初時，警察在彌敦道北行線近豉油街設置警方防線，人群（約有 20 至30人）在防線幾十米外與警方對峙，並不時有人（約5至6人）衝前向警方防線投擲玻璃樽、竹枝等雜物。

3. 人群不斷迫向警方防線，有人繼續衝前向警察投擲玻璃樽等雜物，有人推着大型垃圾桶到馬路中，警方防線被逼向後退。玻璃樽跌落警察面前的地上，碎片四濺。位於馬路上的警員，其裝備包括頭盔、盾牌和警棍；至於在行路上的警員，基本上除了警棍之外沒有其他保護裝備。

4. 在暴動期間，第一被告人曾在彌敦道北行線第三線出現，並向警方連續投擲了兩次玻璃樽，隔了一會兒之後，她在第一線出現並向警方投擲兩次玻璃樽。當她向警方防線衝過來之際，警方採取行動衝上前，第一被告人轉身逃跑，最終在彌敦道北行線中央花槽位置給警員抓獲。

5. 至於第二被告人，他曾在馬路上向警方投擲玻璃樽，之後，他又拿着竹枝擲向一名警員，竹枝觸及警員身體，警員繼續追捕他，很快在馬路中把他壓在地上。

6. 第三被告人在行人路上向警方投擲玻璃樽，之後，當警方採取行動衝上前，他再一次在行人路上向警方投擲玻璃樽，之後轉身逃跑，不久便向前跌，很快給緊隨在後追捕的警員抓獲。

求情

7. 各被告人過往均沒有刑事紀錄。

第一被告人

8. 她現年 23 歲，案發時是香港大學教育專業學院一個為期五年雙學位課程的一年級學生，因本案的審訊而現時休學，事情完結後希望能趕及今年九月重返校園繼續學業。她的夢想是做一位老師。

9. 辯方呈上多封求情信，有來自她的家人，亦有來自教授及同學，甚至鄰居。他們都高度讚賞她為人，無私有愛心，主動關心弱勢社群替他們免費補習，又自己掏腰包照顧流浪貓狗。

10. 律師指出本案有別於某些案例涉及不同派系之間的鬥爭而引起的暴動，例如控方所提及的越南船民中心所發生的暴動，今次第一被告人犯下本案完全與其個人利益無關，當晚是因小販擺賣的問題而引發今次事件，她是對政府的施政表達不滿。

11. 與越南船民的暴動案件相比，律師說本案的暴力程度相當低，那班難民利用自製武器去襲擊另一派的難民，明顯是有預謀地去傷害他人。那些受害者被困在一間小屋內，無路可逃，沒有傷亡原因是警察及時到來阻止。

12. 律師強調事件當晚擾攘幾句鐘，但實際涉及暴力的情況只是維持很短的時間。事件中沒有人受傷，特別是警察。就該宗越南船民的案例，上訴庭雖說考慮五年的判刑，律師表示上訴庭只是針對案件的特別情況發表意見，並非指所有涉及暴動的案件都要以五年作考慮。

第二被告人

13. 第二被告人現年 20 歲，現正在香港專業教育學院修讀文憑課程。他一直希望能夠完成學業。

14. 律師強調本案屬於低暴力和單一情況，參與人數不算多，涉案的時間相對較短（半小時左右），參與暴動的人與警方經常保持一段距離，或許這就是沒有造成傷亡的原因。

15. 這事件發生至今，亦不見有其他同類事件發生，律師指案例所談及的阻嚇性刑罰未必適用。律師也強調本案沒有預謀成份。

第三被告人

16. 第三被告人現年 33 歲，離婚人士，育有一名四歲兒子。他與媽媽和哥哥居住，但媽媽患有糖尿病，而哥哥就有精神方面的毛病 ，他是家中主要經濟支柱。

17. 律師指第三被告人中五畢業後便投入社會工作，辛勤地由廚房學徒慢慢做起至廚師，最終成為部門主管。其前僱主在信中指出第三被告人純品有愛心，工作勤奮，樂於助人。其家人亦有替第三被告人撰寫求情信要求法庭輕判。

理由

18 . 控方呈遞多宗案例給法庭參閱，包括 R v Caird (1970) 54 Cr App. R. 499 , R v Pilgrim (1983) 5 Cr. App. R. ( S ) 140, AG v Tse Ka Wah (1992) 2 HKCLR 16 , SJ v Cheung Chun Chin (2002) 2 HKLRD 233 等等，另外辯方亦提及一宗英國案例 R v Tyler。簡單而言，考慮暴動判刑的因素包括：

(a) Level of violence used ;

(b) The scale of the riot ;

(c) Any premeditation

(d) The number of people involved.

19. 從所呈遞的案例可見，對於暴動罪行的判刑，主要是針對其集體性的暴力行為，並非着眼於個別人士所幹的事。一個人向着警員投擲玻璃樽，獨立地來看這行為或許未必招致長時間的監禁，但二十人、三十人一起或輪流向着警員做同樣的事情，特別在群情洶湧的情況下，更可能出現上訴庭所講的飛速地蔓延，暴力場面隨時失控。

20. 關於暴動罪行，案例指出判刑目的主要是維護公眾利益，刑罰須起阻嚇作用，以防止同類罪行重複發生，危害公眾安全。

21 . 參與這次發生在彌敦道上的暴動的人不少於二十至三十人，在人群後面還有多少人並不清楚。 這班人並非純粹聚集與警方對峙，而是不斷有人衝上前向警方投擲包括玻璃樽、竹枝等雜物，玻璃樽很多時落在警員面前的地上，碎片四濺。

22. 警方防線需要不斷向後退，期間，警方人員不斷受到從多方面投擲過來的玻璃樽等雜物。根據警察證人所述，當晚他們很多人都是急召回來當值，因此沒有配備足夠的防暴裝備。片中所見，在馬路上面對暴徒的警員都有戴上頭盔，有些則持有警棍或盾牌應付；在行人路上的保護裝備就更加簡陋，可於說是沒有，只有警棍。

23. 其實，警員還要顧及周邊的情況，因為玻璃樽等雜物不單從面前的人群投擲過來，還從其他方面投擲過來例如彌敦道南行線和彌敦道北行線的行人路上。如此裝備，面對來自多方面的襲擊，生命安全確實受到嚴重的威脅，事件中沒有警員受傷，是他們幸運而已，與參加暴動的人無關。從片段可見，他們都是用盡全力把玻璃樽向前投擲，這樣做絕對有意圖令警員受到傷害，甚至嚴重的傷害。

24. 無論他們基於何種原因參與這次暴動，他們集體的暴力行為是屬於極之嚴重的事情，從上訴庭在過往的暴動案件所發表的意見可略知一二。

25. 在Tse Ka Wah案，上訴庭就暴動罪發表其意見。在判詞第 17 段上訴庭這樣說：

"In the light of the general guidance given to district judges and magistrates in Nguyen Van Dhong and Others and of the matters to which we have earlier referred in this judgment we consider that the sentence here for riot, after trial, should have been 5 years."

26. 以上案件所涉及的暴動情況是這樣的：

「 在1989年9月27日凌晨時分，在白石船民中心，有為數二十人的越南人手持各類武器例如竹枝、水喉通嘗試衝入在中心內的一間小屋襲擊內裏的人，當時還有物件不斷投擲到這間小屋。警察到來要求襲擊的一方停止，但也不得要領。事件起因是兩派系的人不和所致。」

27 . 判詞第9段引述原審法官的說話：

"The riot was particularly violent the defendants were part of a group of young men armed with all manner of weapons , iron pipes, wooden poles and so forth. They laid siege to a hut in which their intended victims were forced to barricade themselves. Had it not been for the timely arrival of the police I have little doubt but that serious injuries would have been inflicted.”

28. 在這宗涉及越南船民的案件，參與暴動的人為數20人左右，各人都帶備了不同的武器意面襲擊小屋内的人，但由於警方及時到來而未能得逞，小屋的人亦未有因此而受到嚴重傷害。

29. 在考慮判刑因素時，上訴庭表示明白營內惡劣的生活環境 ，但強調要考慮負責管理船民中心懲教人員的利益，控制營内秩序之重要性 ，否則這類暴力事件會飛速地蔓延，判刑需要嚴厲以收阻嚇作用。

30. 辯方指本案不能與該船民案相提並論，船民案明顯是有預謀的行為，因為船民是帶備自製武器，而且那些受害人被困在小屋內，可說無路可逃。背景也不相同，明顯是兩批越南人不和所引致的暴動，而本案的被告人是為小販發聲，對政府的政策表示不滿而已，完全與個人利益無關。而且，船民中心是屬於禁閉的環境，維持中心内的秩序有一定的重要性。

31. 本席同意沒有兩宗案件的案情會是完全一模一樣。看回本案，所投擲的物件是玻璃樽或竹枝，特別是玻璃樽，絕對可以對人造成嚴重傷害。不要忘記，從影片所見，有不少的警察，尤其處於行人路上的，基本上沒有防暴設施裝備，沒有頭盔，沒有盾牌，一旦給玻璃樽或其碎片擊中，對他們會造成傷害是不難想像的。某程度上而言，當晚的警察由於職責所在也得在馬路上應付來自暴動的人的襲擊。

32. 船民中心由懲教人員管理，我們的社區都需要有人來管理，而其中負責管理的當然包括警察。懲教人員的利益， 中心內的秩序需要考慮，同樣管理我們社會的人的利益，社會的秩序都需要考慮。

33. 從本案的情況來看，毫無疑問這班暴徒是衝着警察而來的，參與的人數絕非少數，至少有二十、三十人；他們使用的暴力也絕對可以對警察造成人身傷害。從影片可見，投擲到警方防線的玻璃樽數目也不少，不斷有人向警察掟玻璃樽，第一被告人更可以連續地投擲兩個玻璃樽，毫無疑問是有人特意找來的，不可能隨意在地上找到這麼多玻璃樽。玻璃樽本身並非武器，但參與暴動的人明顯地把玻璃樽當作武器之用。

34. 再看回案例所列的四點考慮因素，似乎未有提及人命傷亡。當然若涉及有人受傷甚至死亡，這絕對是增加罪行嚴重性的因素。正如 Cheung Chun Chin & Others (2002) 2 HKLRD 23 一案涉及有人受傷和財物損毁，建議的量刑起點是六年（較五年為高）。

35. 辯方多次強調，本案的被告人並非因個人利益而犯案，但本席認為暴力就是暴力。無論有任何不滿，一旦使用暴力就沒有分別，因為暴力對人、對社會造成的傷害，不會因施暴者有着不同目的而有所改變。

36. 但若要把本案與船民案分別出來，本席相信本案並沒有直接證據指參與暴動的人有預謀，事前有組織地部署參與是次暴動，但涉及的暴力層面和參與的人數絕不下於船民案。

37. 有一點或許值得一提的就是涉及難民的案件，上訴庭近幾年都有談及香港接待這些難民，他們沒有領情卻還在香港犯事，這構成加刑的因素。相信在該船民案，上訴庭當時應也有考慮，只不過沒有宣之於口而已。而本案確實缺乏這加刑因素。

38 . 就暴動罪的判刑而言，案例都是強調阻嚇這一點。考慮到本案的情況、參與的人數、所使用的暴力程度，雖然沒有人傷亡，但確實有其危險成份，法庭不能姑息這類暴力行為，判刑須起阻嚇作用，亦要傳遞一個訊息——任何人參與這類暴動需明白是要付出代價的，有時代價可能會很大。

判罰

39. 暴動罪最高刑罰監禁十年。考慮到各被告人的求情說話，包括他們沒有案底，他們在案中所扮演的角色包括直接參與向警方投擲玻璃樽或竹枝等物品，本席判處每名被告人入獄三年。

聽講三位事主當時都冇口罩，係咪？

至於在行路上的警員，基本上除了警棍之外沒有其他保護裝備。

x2036

當時幾個台影到警察拎磚掟翻人又唔講？

群眾一齊做嘅事入晒三條友數，
咁如果我路過食魚蛋，警察分神留意埋我，我係咪又有份暴動？

係囉

如果以掟野黎定義為參與暴動咁應該拉鳩埋果幾條死警畜

35.完全係同犯罪睇動機呢樣野掉轉黎講

「暴動爭辯」

18 . 控方呈遞多宗案例給法庭參閱，包括 R v Caird (1970) 54 Cr App. R. 499 , R v Pilgrim (1983) 5 Cr. App. R. ( S ) 140, AG v Tse Ka Wah (1992) 2 HKCLR 16 , SJ v Cheung Chun Chin (2002) 2 HKLRD 233 等等，另外辯方亦提及一宗英國案例 R v Tyler。簡單而言，考慮暴動判刑的因素包括：

(a) Level of violence used ; （暴力程度）

(b) The scale of the riot ; （暴動規模）

(c) Any premeditation （有冇預謀）

(d) The number of people involved. （有幾多人參與）

19. 從所呈遞的案例可見，對於暴動罪行的判刑，主要是針對其集體性的暴力行為，並非着眼於個別人士所幹的事。一個人向着警員投擲玻璃樽，獨立地來看這行為或許未必招致長時間的監禁，但二十人、三十人一起或輪流向着警員做同樣的事情，特別在群情洶湧的情況下，更可能出現上訴庭所講的飛速地蔓延，暴力場面隨時失控。

20. 關於暴動罪行，案例指出判刑目的主要是維護公眾利益，刑罰須起阻嚇作用，以防止同類罪行重複發生，危害公眾安全。

21 . 參與這次發生在彌敦道上的暴動的人不少於二十至三十人，在人群後面還有多少人並不清楚。 這班人並非純粹聚集與警方對峙，而是不斷有人衝上前向警方投擲包括玻璃樽、竹枝等雜物，玻璃樽很多時落在警員面前的地上，碎片四濺。

24. 無論他們基於何種原因參與這次暴動，他們集體的暴力行為是屬於極之嚴重的事情，從上訴庭在過往的暴動案件所發表的意見可略知一二。

28. 在這宗涉及越南船民的案件，參與暴動的人為數20人左右，各人都帶備了不同的武器意面襲擊小屋内的人，但由於警方及時到來而未能得逞，小屋的人亦未有因此而受到嚴重傷害。

30. 辯方指本案不能與該船民案相提並論，船民案明顯是有預謀的行為，因為船民是帶備自製武器，而且那些受害人被困在小屋內，可說無路可逃。背景也不相同，明顯是兩批越南人不和所引致的暴動，而本案的被告人是為小販發聲，對政府的政策表示不滿而已，完全與個人利益無關。而且，船民中心是屬於禁閉的環境，維持中心内的秩序有一定的重要性。

33. 從本案的情況來看，毫無疑問這班暴徒是衝着警察而來的，參與的人數絕非少數，至少有二十、三十人；他們使用的暴力也絕對可以對警察造成人身傷害。從影片可見，投擲到警方防線的玻璃樽數目也不少，不斷有人向警察掟玻璃樽，第一被告人更可以連續地投擲兩個玻璃樽，毫無疑問是有人特意找來的，不可能隨意在地上找到這麼多玻璃樽。玻璃樽本身並非武器，但參與暴動的人明顯地把玻璃樽當作武器之用。

34. 再看回案例所列的四點考慮因素，似乎未有提及人命傷亡。當然若涉及有人受傷甚至死亡，這絕對是增加罪行嚴重性的因素。正如 Cheung Chun Chin & Others (2002) 2 HKLRD 23 一案涉及有人受傷和財物損毁，建議的量刑起點是六年（較五年為高）。

35. 辯方多次強調，本案的被告人並非因個人利益而犯案，但本席認為暴力就是暴力。無論有任何不滿，一旦使用暴力就沒有分別，因為暴力對人、對社會造成的傷害，不會因施暴者有着不同目的而有所改變。

36. 但若要把本案與船民案分別出來，本席相信本案並沒有直接證據指參與暴動的人有預謀，事前有組織地部署參與是次暴動，但涉及的暴力層面和參與的人數絕不下於船民案。

38 . 就暴動罪的判刑而言，案例都是強調阻嚇這一點。考慮到本案的情況、參與的人數、所使用的暴力程度，雖然沒有人傷亡，但確實有其危險成份，法庭不能姑息這類暴力行為，判刑須起阻嚇作用，亦要傳遞一個訊息——任何人參與這類暴動需明白是要付出代價的，有時代價可能會很大。

有冇法律jj可以解釋下，「暴動」兩個字點界定？2014928雖然暴力程度低，但好多人，有預謀，規模都好大，咁又係唔係暴動？定係所有嘢都係法官主觀判決？

另外就係佢哋三個扔嘢，當時同警察有一大段距離，可唔可以話佢哋扔嘢嘅目的唔係傷人，而係拉遠警察同示威者嘅距離，防止警察衝上嚟用警棍打人？

法官話當時有警員身上面嘅裝備係唔齊全嘅，但喺三名被告扔嘢嘅時候，三名被告睇到嘅係「一班有頭盔有盾牌有警棍嘅警察」。佢哋三個扔嘢嘢唔係要傷及一啲「佢哋睇唔到、冇裝備」嘅警員？

另外法官話「暴力就係暴力」，唔考慮背後目的（今次擺到明唔係個人利益而係為社會發聲），呢一點完全唔合理

歡迎繼續討論，我相信討論案情可以令大家更加識保障自己

係你撈亂左動機(mens rea)同目的(objective)呢兩樣野
e.g.有條友殺左你全家，但因為證據不足鋤佢唔入
你跟住就自己出手隊冧左佢
咁你都一樣係犯左謀殺罪
你既目的可能係想報仇雪恨/申張正義/whatever reason
但謀殺罪既定義係killing with the intention to kill or cause grievous bodily harm
你當時謀殺既動機已經成立左喇

啱先睇到電視新聞片段，噚日都有新聞提及呈堂嘅片段，當中有被告係有矇面嘅。（但唔係戴口罩）

警察冇捉到個警察，捉唔到人當冇事發生

你做嘅嘢「食魚蛋」可以有理由相信唔係「參與示威」，所以唔會告你

利申鳩噏

執法人員知法犯法 濫用武力 打人拳拳到肉 證據確鑿就判兩年 再有同工集會自稱 猶太人 並發起募捐
而市民擲磚頭 無特定目標 就構成暴動罪 判三年 留下案底 並受輿論打壓

純法律觀點討論
首先，暴動既定義成唔成立的確係由法官決定
不過當晚燒野，挖磚又打到頭破血流仲開左兩槍
客觀地睇，咁唔算暴動既理由係咩？

紅字

法律上有Transferred Malice呢樣野
好似有單case係犯人比左個毒蘋果A食，但A無食到比左B食，毒死左B
雖然犯人話佢想殺A既，B死左係意外
但跟據Transferred malice rationale, 犯有殺人動機，又有人死左，無論佢想A定B死同實際上A定B死都好，佢都係犯左謀殺

最後你last point, 目的(objective/motivation)同動機(mens rea)既分別我上面講左
純理性討論

時間短？最終係示威者自行「散水」作完結？呢兩點可唔可以？ 我見佢判詞入面提及個四點（暴力程度、規模、動機，同參與人數）。其實所有嘢都係比較性質，如果拎外國「示威」嚟比，今次小巫見大巫啦。但睇返香港平時遊行，最多燒下基本法，咁又好似好大件事咁。究竟點衡量？

btw學到嘢（transferred malice同動機目的）

客觀係連登係冇地位
「暴力就係暴力」呢句說位分明就潤鳩差佬

利申：LLM 讀過 criminal law

燒野唔係由個批一示威群眾做既
唔討論

依家係講緊當時30人既團隊攻擊警察既行為
構唔構成暴動

又話純理性討論 做乜拉埋哂黎講？

咁我都覺得對比外國
其實今次呢單真係好少兒科

不過通常普通法都會都係本地案例先有約束力(binding precedent)，外國案例通常只係參考(persuasive)
同埋點定義的確係有少少法官既主觀成份既

你意思係燒野同掟野既唔係同一批人？

攻擊有裝備既警察 其暴力程度相對之下就係低左

唔存在法官所指既「暴力就係暴力」
因為依點我認為係相應對受害者的武裝

你睇下呢單野有幾多人排緊期

我覺得連登已經好左
以前係高登論親政都同人開拖

至少樓主同你都肯同我認真討論下

先唔講transfer malice同跟單案有幾大關係
你話暴動既定義成唔成立係個官決定 係比較誤導

暴動罪既定義就係公安條例19 條
(1)如任何參與憑藉第18(1)條被定為非法集結的集結的人破壞社會安寧，該集結即屬暴動，而集結的人即屬集結暴動。 (由1970年第31號第12條修訂)(2)任何人參與暴動，即犯暴動罪 ——(a)一經循公訴程序定罪，可處監禁10年；及(b)一經循簡易程序定罪，可處第2級罰款及監禁5年。

官判刑時要睇返有冇類似案情既案件作為判刑指引。最接近既guideline係五年，暴動罪最多判10 年，區域法院既官最多可以判七年，其實佢地真係唔叫判得重

要怪就怪個班所謂領袖，講勇武就無撚敵，到有事就粒曬水

Ok其實我無認真睇過條statute, you win
不過我想帶出既point係statute interpretation上法官的確係有少少彈性既
正路黎講我都認同係香港既情況，今次係符合暴動既定義

唔係話邊個win討論下
btw串錯字呀巴打
八掛下 yr幾呀

睇錯 比粒膠自己

唔係香港讀
Year 1啫，溫書溫到悶悶地咁岩有見到有興趣既上黎9up下

去年農曆年初二凌晨爆發的旺角騷亂，首宗暴動罪案件今早判刑，三名被裁定暴動罪成的被告今被判囚三年。旺角騷亂中尚有另外27人被控暴動罪，相關案件將於今年五月、六月及明年一月開審。

「法政匯思」成員、大律師石書銘解釋，根據《公安條例》，若參與一個非法集結，而該次非法集結中有人（不一定要是被告）破壞社會安寧，即構成暴動，如果不離開，則會被視為參與暴動。政府於 1970 年、即六七暴動後數年，修訂《公安條例》納入暴動罪，過往至少有兩宗案例，分別是 1989 年白石難民營越南船民械鬥，以及 2000年喜靈洲戒毒所暴動，兩宗案件均成為了本案的判刑參考。

何謂「暴動」？

區域法院法官沈小民判詞指出，「非法集結」與「暴動」的分別，在於「暴動」指有「破壞社會安寧」的集結，而案發當晚有人向警方掟竹枝及玻璃樽，即使無證據顯示有警員受傷，暴力行為亦已達嚴重級別，構成破壞社會安寧，故裁定當晚有發生暴動。

石書銘指出，「破壞社會安寧」的定義有案例清楚界定，包括造成人身傷害或財物損失，或威脅作出上述行為，就構定破壞社會安寧。石書銘舉例指，2013年在立法會示威區的反新界東北發展示威，當中立法會玻璃門被毀，即有財物損失，理論上也可符合「破壞社會安寧」的定義。

但石書銘強調，是否構成暴動要視乎每一宗案件的證據，因此過往的一些事件如佔領行動、佔領龍和道等，難以憑空斷定是否構定暴動。石書銘另指，今次的判決對其他案件沒有約束力，即其他候審的旺角騷亂案件，法官均會視乎該案證據再裁定是否構成暴動。

何謂「參與暴動」？

判詞指出，證據顯示三名被告均有向警員擲物，沈官裁定三名被告亦是參與暴動的一份子，並強調是基於第一二被告被截獲的位置而推斷他們是參與暴動的一份子，即使他沒有掟物，他們仍是其中一份子。針對第三被告，沈官則指因他有與其他示威者一同逃跑，故不接納他是一名看熱鬧的人。

石書銘指出，只舉證指被告身處現場，並不足夠，要證明被告是在參與該次非法集結；而被告是否有使用暴力、如掟物，並非「暴動罪」定罪準則，只會影響判刑輕重。但石書銘亦解釋，每一宗案件均會按照證據作事實判決，今日的裁決裁定事件構成暴動，對其他案件並無約束力。

「暴動」涵蓋範圍是否太廣？

至於「暴動」的涵蓋範圍是否太廣，石書銘指，「暴動罪」（《公安條例》第19條）的基礎是「非法集結」（第18條），而上訴庭早前已裁定「非法集結」並不違憲。石形容，條例既不違憲、相關概念的法律定義亦清楚，法律上未必再有空間挑戰，要將此控罪的涵蓋範圍收緊，角色在立法會，是政治上的事。

執業大律師、公民黨立法會議員楊岳橋則稱，理解今次官司會令社會產生憂慮，但認為未必需要過慮，若被告上訴，上訴庭或可進一步釐清「破壞社會安寧」的定義。

對於今次判決，是否令日後的社會運動風險增加？楊岳橋指，若示威者秉持和平精神，相信影響不大。楊岳橋指，任何牽涉暴力的行為，警方都有可能以「暴動」起訴，但相信法院理性，不會將任何超出和平的示威都等同暴動。楊岳橋強調，警方不應濫用「暴動」控罪，但相信法庭有能力把關，不會成為協助警方濫用「暴動」罪打壓社會運動的工具。

判刑是否過重？

《公安條例》第19條訂明，暴動罪最高刑罰為監禁十年。

條例修訂以來，至少被引用兩次。較近的一次為 2000 年，喜靈洲戒毒所內有逾百本地囚犯，圍堵越南囚犯的囚倉縱火及掟物，警方出動催淚彈平息，拘捕80人，當中最少八人被控暴動罪，認罪者判囚四年、經審訊後定罪者判囚六年；而另一宗案例則在回歸以前，1989年在越南船民中心內有南、北越難民打鬥，約 20 名越南人帶備武器，意圖襲擊另一幫越南人，最終因警方及時制止而未得逞，部份被告遭判入獄五年。

沈官在判刑理由書中解釋，判刑有四項考慮，包括一、所使用的暴力程度，二、暴亂的規模，三、有否預謀，及四、涉及的人數。

辯方認為本案不能與越南船民暴動案相提並論，因船民是有預謀行動、有自製武器，沈官認為，雖沒有直接證據顯示本案有預謀或有組織，但認為本案涉及的暴力層面和參與的人數絕不下於船民案；而辯方指本案被告是為小販發聲，與個人利益無關，沈官強調「暴力就係暴力，無論有任何不滿，一旦使用暴力就沒有分別」，暴力對人及社會的傷害不會因目的不同而改變。

沈官稱，本案雖沒傷亡但也有危險成份，要判處阻嚇性刑罰，不容姑息，「任何人參與這類暴動需明白是要付出代價，有時代價可能會很大」。沈官又指，暴動罪判刑目的主要是「維護公眾利益」，形罰要起阻嚇作用，「以防止同類罪行發生，危害公眾安全」，最終判處被告入獄三年。

被問到三年刑罰是否適當，楊稱應交由上訴庭決定。但他促請政府認清，一個重判的案例不可能消除社會大眾對施政不滿的怒火，亦不可以阻止社會矛盾繼續激化，希望警方不要以為，一個被判有罪的案例，就可以成為警方壓制社會運動的尚方寶劍，要真正解決社會問題，需回到政治的方法。

Agger with the last 2 paragraphs

雖然係讀法律,但我唔講法律觀點,只討論下個法官既部分判詞

第一被告人更可以連續地投擲兩個玻璃樽，毫無疑問是有人特意找來的，不可能隨意在地上找到這麼多玻璃樽。玻璃樽本身並非武器，但參與暴動的人明顯地把玻璃樽當作武器之用。
連續地投擲兩個玻璃樽就等於特意找來? 個法官係咪未見過旺角夜晚隨地都係玻璃樽? 而且唔可以係被告飲完兩樽野飲隨身帶住先? 個法官既reasoning係有D武斷

但若要把本案與船民案分別出來，本席相信本案並沒有直接證據指參與暴動的人有預謀，事前有組織地部署參與是次暴動，但涉及的暴力層面和參與的人數絕不下於船民案。
老老柒柒,越南難民案個暴力層面明顯高好多啦下話

最後, 呢單案律政司好明顯係有政治動機
我個人觀點係呢單案更適合以普通傷人/襲警/妨礙公務人員執法罪去控告
暴動罪牽涉既"社會安寧"呢樣野根本唔適用於呢單案到
好明顯律政司係想呢單案最後上到去高院上訴庭,最後成為法律觀點案例,方便以後控告更多人
大家好自為之,香港已經唔再安全

啱先樓上有巴打解釋咗「transfer malice」，簡單嚟講只要有「唔齊裝備嘅差佬受害」，被告就已經走唔甩。
受害者裝備我諗只可以指出佢哋係冇預謀，唔可以作出任何暴力嘅解釋或原因

認真討論，學下嘢，第時可以保護自己 早排以胸襲警單嘢就係因為唔熟程序等等，最後搞到法庭唔信佢嘅口供

暴動定義
1. 非法集結
2. 破壞社會安寧（ie人身傷害、財物損失或威脅作出上述行為）

引用埋樓下有巴打post嘅文章節錄：
石書銘指出，「破壞社會安寧」的定義有案例清楚界定，包括造成人身傷害或財物損失，或威脅作出上述行為，就構定破壞社會安寧。

咁其實好易中㗎喎 印象中三個人就非法集結，咁七警夠三個人，又有人身受傷 條界線咁底，法官點決定邊個係邊個唔係？

btw，我覺得求情理由好充分（被告背景、性格、犯案目的），三年太重。

同埋最後個段我唔明笠哂水你係指邊個 明明本民前個兩個都有俾人拉，熱狗青政有人俾人拉（或者有出現過喺現場）都未必會拎出嚟講啦

你講嗰三樣係暴動罪黎講唔算好強既mitigating factor
連first offender都唔可以拎黎求情既時候呢三樣算得係d咩

Quote返段野
石書銘舉例指，2013年在立法會示威區的反新界東北發展示威，當中立法會玻璃門被毀，即有財物損失，理論上也可符合「破壞社會安寧」的定義。

但石書銘強調，是否構成暴動要視乎每一宗案件的證據，因此過往的一些事件如佔領行動、佔領龍和道等，難以憑空斷定是否構定暴動
呢樣就涉及到法官對法律條文既闡釋(statutory interpretation), 亦係法官可以加入主觀意見既地方

唔係用英文寫，點解會咁

個法官唔夠料介定唔到何種情況是暴動, 之後會俾人打法律觀點

PS. 我覺得好大情況下係暴動(後期磚頭), 早期唔確定

前保安部部長：如果喺美國，呢三個人唔會落案啦

石書銘話之後排期果d唔會跟呢單案黎做參考
點解會咁講